去年底國銀放款增額探3年同期低 金管會曝兩大主因
2023-02-09
https://udn.com/news/story/7239/6961817?from=udn-referralnews_ch2artbottom
2022年底企業資金需求「旺季不旺」。據金管會統計，2022年12月國銀放款餘額36兆6,546億元，較上月僅增加536億元，是三年來同期增額最少，其中周轉金放款更連續兩個月陷入衰退，顯示傳統年底放款旺季行情消退，企業資金需求全面降溫。 銀行局副局長林志吉坦言，周轉金連兩個月陷入衰退有兩大主因，一、全球經濟成長轉弱，科技廠也需消化庫存，企業對未來景氣預期謹慎，因此減少週轉金需求，二、央行2022年四度升息，企業加速還款、降低利息支出成本。 銀行主管坦言，企業12月年關前「不借錢、反增加還款」，除去年底台幣續升值、企業周轉金套利續潮退、大企業更沒有大額資本支出，加上各銀行顧及年底資本適足率，嚴控風險性資產（放款），供給與需求俱降、自然整體放款縮水。 該主管說，2023年有經濟衰退疑慮、電子廠高庫存調整期得到2023年上半年，企業恐不易增加大額資本支出，2023年放款需求仍需觀察。 金管會公布2022年國銀存放款概況。2022年底放款餘額36兆6,546億元，全年放款大增2兆9795億元，全年放款增額創史上同期新高，存款餘額52兆3457億元，存款大增3兆7004億元，存款增額續超過放款，顯示放款已降溫、存款則大增。 以放款單位、對象來看，2022年12月是以國銀海外分行和OBU共減少649億元放款為主，主要是民營企業資金需求減少1006億元最多，顯示這波是以海外民營企業先大砍資金需求。 若以放款用途別來看，12月周轉金放款減少366億元、連兩個月減少1507億元，餘額降到18兆4452億元，占整體放款餘額僅剩下5成，周轉金放款一路下滑，反映企業對2023年景氣保守以待。 再以2022年全年存放比來看，存放比是在9月達到71.17%高峰，隨後連續三個月下滑，到12月底僅剩70.02%，較上月驟減0.39個百分點，也是排除2月過年的去年單月低點，顯示企業資金需求是從去年第四季開始降溫。 存放比是觀察民間投資熱度的指標之一，一般來說，存放比愈高、顯示民間投資熱絡；若是反轉走低，則顯示投資需求不振，民眾或企業戶寧可把現金放在銀行、賺取微薄的利息錢也不願做投資，銀行錢滿為患也壓縮銀行獲利空間。 金管會 景氣